<中國的稅收居民> 台商小心 中國與他國交換稅務訊息海外查稅

台商小心 中國與他國交換稅務訊息海外查稅

發稿：2018/09/10 12:08
更新：2018/09/10 12:19

（中央社記者邱國強北京10日電）中國新版個人所得稅法明年元旦上路，海外查稅動作隨之展開。中國國家稅務總局與共同申報準則（CRS）國家稅務機關日前首度交換訊息，企圖讓稅務居民轉移海外的資產無所遁形。

這一作法是否對台商產生影響，目前有待評估。但對不少將帳面收入設定在香港等第三地的台商而言，將是潛在風險。

中新網報導形容，「高淨值人群」（富人）將資產轉移到海外逃稅、避稅的「這一路走不通了」。

根據報導，進入9月以來，中國國家稅務總局與實施共同申報準則（CRS）的國家或地區稅務機關，首度進行金融帳戶涉稅訊息交換，讓中國公民藏身海外的資產透明化。而由於新個人所得稅法已加入反避稅條款，為海外查稅「提供了法律依據」。

報導指出，截至今年8月7日止，全球共有包含中國在內的103個國家和地區實施CRS。其中包括香港、澳門等地區及瑞士、盧森堡、英國、塞席爾、百慕達、英屬維爾京群島、開曼群島、加拿大、澳洲、紐西蘭、新加坡等國；但台灣、美國尚未簽署。

報導說，實施CRS的國家和地區，有義務將納稅人的金融帳戶涉稅訊息，與其他實施CRS的國家共享。因此，「中國的稅收居民」即使不主動申報自己的海外收益，這些訊息每年也將被中國稅務部門「輕鬆獲得」。

根據報導，考慮到實際執行能力，中國官方優先執行查處的對象仍是資產較多的稅收居民。而圈內人士認為，資產在100萬美元（新台幣3080萬元）以上者應是官方「主要攻克對象」。
（編輯：陳家倫）1070910

住滿六個月
全球抽稅